<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"
      xmlns:thr="http://purl.org/syndication/thread/1.0"
      xml:lang="en-us">
  <link rel="self" href="http://Karl-Voit.at/feeds/lazyblorg-all.atom_1.0.links-and-content.xml" />
  <title type="text">public voit</title>
  <id>http://Karl-Voit.at/</id>
  <link href="http://Karl-Voit.at" />
  <icon>/favicon.ico</icon>
  <updated>2020-04-09T14:59:06+01:00</updated>
  <author>
    <name>Karl Voit</name>
  </author>
  <subtitle type="text">public voit</subtitle>
  <rights>All content written by Karl Voit</rights>
  <generator uri='https://github.com/novoid/lazyblorg'>Generated from Org-mode source code using lazyblorg which is written in Python. Industrial-strength technology, baby.</generator>
<!-- ############################################################################################# -->
<entry>
    <title type="text">Разделение власти на современную и традиционную по Фуко</title>
    <link href='http://Karl-Voit.at/2020/03/30/power-2020-04-09' />
    <published>2020-03-30T13:47:00+01:00</published>
    <updated>2020-03-30T13:47:00+01:00</updated>
    <category scheme='http://Karl-Voit.at/tags/власть' term='власть' />
    <category scheme='http://Karl-Voit.at/tags/экстарнализация' term='экстарнализация' />
    <category scheme='http://Karl-Voit.at/tags/надзиратель' term='надзиратель' />
    <summary type='xhtml'>
<div xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'></div>
    </summary>    <content type='xhtml'>
      <div xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
	
	  <header><h2 class="section-title">Традиционная власть</h2></header>


<p>

В средние века государство и церковь рассказывали народу, как надо жить. Что правильно и истинно, а что ложно, ересь. Нарушение прописных истин каралось. Зачастую очень театрализовано и телесно. Все жили, условно говоря, каждый в своей деревне и считали себя "хорошими" и мало что знали, как живут отдаленные народы. Что вообще можно жить по-другому и что жить по-другому - тоже окей и что те, кто далеко от них - тоже "хорошие".

</p>


<p>

Можно было указать, где власть находится и кто ее исполняет. Например, в средние века это был монарх и его дворец. Священники и церкви. Феодал и его поместье.

</p>


<p>

С научно-техническим прогрессом произошел кризис власти

</p>


	  <header><h2 class="section-title">Современная власть</h2></header>


<p>

Власть стала более децентрализованной. Метафора современной власти - "сахар, растворенный в чае".

</p>


<p>

Один из ярких примеров современной власти - тотальный контроль и цензура в Китае - <a href="https://chinanet.lenta.ru/">проект "красная сеть"</a>

</p>


<p>

Появляются первые тюрьмы, постепенно власти уходят от казней, телесных наказаний. Власть перестает быть такой репрессивной. Скорее, продуктивной. Тезис Платона переворачивается с ног на голову: "душа - темница тела".

</p>


<p>

Концепция "Я", личности обретает более современный смысл. По Фуко, "Я" - это не душа и не сам человек. Это конструкция, инструмент власти. И эта власть проявляет себя в виде "внутреннего надзирателя". Наказание за непослушание нормам, правилам, законам, возлагается на знакомых, друзей, круг общения через осуждение и через самоосуждение. Следование нормам и предписаниям цервки, морали, власти обещает достаток, почёт и уважение и "чистую совесть" - внутренний надзиретель "спит". Появляюстся амбции, цели. И, наоборот, бунт влечет осуждение, изолирование, одиночество.

</p>


<p>

Внутренний надзиратель и то, как понимал современную влатсь Фуко, связаны с проектом идеальной тюрьмы - паноптикум. По задумке, в этой тюрьме не было бы надзирателей. Каждый заключенный для других был бы надзирателем. Фуко перенес этот образ на общество, и получаем, что в обществе каждый для каждого - надзиратель, сверяющий наши действия с нормой и законами. См.

</p>


<p>

<a href="file:../testimages/Panopticon.png">file:../testimages/Panopticon.png</a>

</p>


<p>

Внутренний надзиратель и то, как понимал современную влатсь Фуко, связаны с проектом идеальной тюрьмы - паноптикум. По задумке, в этой тюрьме не было бы надзирателей. Каждый заключенный для других был бы надзирателем. Фуко перенес этот образ на общество, и получаем, что в обществе каждый для каждого - надзиратель, сверяющий наши действия с нормой и законами. См. <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gaze">Gaze</a>

</p>


	  <header><h2 class="section-title">Пример внутреннего надзирателя</h2></header>


<p>

Где, в каких контекстах вы чувствуете себя ненормальным, несоответствующим норме? Когда и где вы – образец нормальности?

</p>


	  <header><h2 class="section-title">Как использовать концепцию надзирателя?</h2></header>


<p>

Каждый из нас - инструмент и продукт власти. И, как говорил М.Уайт "Власть у нас в руках. Локальные изменения мы уже можем сделать".

</p>


<p>

Современная власть изолирует и индивидуализирует. "Разделяй и властвуй":

</p>

<ol>
<li>Описание человека через качества, свойства, врожденные характеристики, ярлыки. Напр., если говорить про себя &quot;Я ленивый&quot; - с этим сложно что-то поделать. Ощущение, что так оно и есть.</li>
<li>Разделение и классификация людей. Думать в терминах категорий. Напр., типология &quot;Кроме людей&quot;. В типологиях, классификациях каждый играет свою роль, а роль легко простандартизировать.</li>
<li>Описание своего опыта в рамках &quot;single story&quot; - то есть, что может быть только так и никак иначе.</li>
</ol>


<p>

<a href="file:../testimages/follow_your_dreams.png">file:../testimages/follow_your_dreams.png</a>

</p>


<p>

Например, если думать про себя как  "Я тревожный человек", то это, как трафарет, будет определять, например, что я помнию, что не помню, что подмечаю, а что пропускаю мимо. Такое восприятие себя подкрепляется еще идеями в обществе про тревожных людей:

</p>

<ul>
<li>Получатся ли у меня отношения?</li>
<li>Стоит ли их мне заводить?</li>
<li>Насколько тревожные люди исполнительны? Смогу ли я стать руководителем?</li>
</ul>


<p>

В ответ на "single story" про тревожность, Фуко, возможно, спросил бы "кем современная власть пытается меня сделать? Комфортно ли мне это?" Так же одним из способов уйти от ограниченного и предписывающего описания своего опыта как "Я тревожный" - попробовать расширить контекст: Окей, у меня есть тревожность:

</p>

<ul>
<li>А что еще есть?</li>
<li>К чему стремлюсь?</li>
<li>Что мне интересно?</li>
</ul>


<p>

Это способ сделать историю полиисторичной, уйти от одной доминирующей роли.

</p>

      </div>
    </content>
    <id>http://Karl-Voit.at/2020/03/30/power-2020-04-09-from-feed-with-content</id>
</entry>
<!-- ############################################################################################# -->
<entry>
    <title type="text">Placeholder: How to Use This Blog Efficiently</title>
    <link href='http://Karl-Voit.at/how-to-use-public-voit' />
    <published>2017-01-03T12:07:00+01:00</published>
    <updated>2017-01-03T12:07:00+01:00</updated>
    <summary type='xhtml'>
<div xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
<p>

This is a placeholder entry in order to be able to test internal links.

</p>
</div>
    </summary>    <content type='xhtml'>
      <div xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
	
<p>

This is a placeholder entry in order to be able to test internal links.

</p>

      </div>
    </content>
    <id>http://Karl-Voit.at/how-to-use-public-voit-from-feed-with-content</id>
</entry>
<!-- ############################################################################################# -->
<entry>
    <title type="text">Placeholder: About</title>
    <link href='http://Karl-Voit.at/about' />
    <published>2014-03-09T14:57:00+01:00</published>
    <updated>2014-03-09T14:57:00+01:00</updated>
    <category scheme='http://Karl-Voit.at/tags/lazyblorg' term='lazyblorg' />
    <summary type='xhtml'>
<div xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
<p>

This is a placeholder entry in order to be able to test internal links.

</p>
</div>
    </summary>    <content type='xhtml'>
      <div xmlns='http://www.w3.org/1999/xhtml'>
	
<p>

This is a placeholder entry in order to be able to test internal links.

</p>

      </div>
    </content>
    <id>http://Karl-Voit.at/about-from-feed-with-content</id>
</entry></feed>